
Se utiliza para variables discretas que tienen un número finito de categorías y se puede adaptar a variables continuas pero no es recomendable.

En esta prueba se comparan las frecuencias observadas en cada categoría respecto a las frecuencias esperadas bajo el supuesto de la hipótesis nula.

El estadístico de la prueba es $$X^{2}=\sum\limits_{i=1}^{k}\frac{(N_{i}-np_{i})^{2}}{np_{i}}\sim \mathcal{X}_{(k-1)}^{2}$$ donde $N_{i}$ es la frecuencia observada en la $i$-ésima categoría y $np_{i}$ es la frecuencia esperada bajo $H_{0}$. Además $n$ es el tamaño total de la muestra (la suma de todas las frecuencias observadas) y $k$ es el número de categorías.

Se rechaza $H_{0}$ con un nivel de significancia $\alpha$, si el estadístico $X^{2}>q_{\mathcal{X}_{k-1}^{2}}(1-\alpha)$, es decir $$R=\Bigg\{ \sum\limits_{i=1}^{k}\frac{(N_{i}-np_{i})^{2}}{np_{i}}>q_{\mathcal{X}_{k-1}^{2}}(1-\alpha) \Bigg\}$$ $$p\text{ - valor}=P\Big(\mathcal{X}_{k-1}^{2}>\sum\limits_{i=1}^{k}\frac{(N_{i}-np_{i})^{2}}{np_{i}}\Big)$$ si $p\text{ - valor}<\alpha$, entonces se rechaza $H_{0}$.

##### Interpretación de $p$-valor
- Es el nivel mínimo de probabilidad de obtener los valores observados o más extremos si la hipótesis nula es correcta.
- Es el nivel de significancia más pequeño para el que la muestra obtenida obliga a rechazar la hipótesis nula.

#### Ejemplo 1.
A continuación tenemos los siguientes datos:

| Categoría | $0$ | $1$ | $2$ | $3$ | $4$ | $5$ | $\geq6$ |
| --- | --- | --- | --- | --- | --- | --- | --- |
| Frecuencia | $3$ | $5$ | $6$ | $4$ | $3$ | $2$ | $2$ |
¿Existe alguna razón para creer que los datos provienen de una $\text{Poisson}(2)$? Utiliza $\alpha=0.01$.

**Solución:**
$$\mathcal{X}=\{0,0,0,1,1,1,1,1,2,2,2,2,2,2,3,3,3,3,4,4,4,5,5,\ldots\}$$ $k=7$ y $n=25$
$$\sum\limits_{i=1}^{k}\frac{(N_{i}-np_{i})^{2}}{np_{i}}$$ 

| $N_{i}$ | Frecuencia |
| --- | --- |
| $N_{1}$ | $3$ |
| $N_{2}$ | $5$ |
| $N_{3}$ | $6$ |
| $N_{4}$ | $4$ |
| $N_5$ | $3$ |
| $N_{6}$ | $2$ |
| $N_{7}$ | $2$ |

$p_{i}=f_{x}(X|\theta)$, $X\sim\text{Poisson}(2)$
$$f_{x}(X)=\frac{\theta^{x}e^{-\theta}}{x!}$$
- $P_{1}=\frac{2^{0}e^{-2}}{0!}=\frac{1}{e^{2}}$
- $P_{2}=\frac{2^{1}e^{-2}}{1!}=\frac{2}{e^{2}}$
- $P_{3}=\frac{2^{2}e^{-2}}{2!}=\frac{2}{e^{2}}$
- $P_{4}=\frac{2^{3}e^{-2}}{3!}=\frac{4}{3e^{2}}$


#### Ejemplo 1 (continuación)
$X\sim\text{Poisson}(2)$
$$\begin{align*} f_{X}(X|\lambda)&=\frac{\lambda^{x}e^{-\lambda}}{x!}\\ &=\frac{2^{x}e^{-2}}{x!} \end{align*}$$

| $i$ | $p_{i}$ | $np_{i}$ |
| --- | --- | --- |
| $x$ | $f_{X}(x|\lambda)$ | $nf_{x}(x|\lambda)$ |
| $0$ | $0.13533528$ | $3.3833821$ |
| $1$ | $0.27067057$ | $6.7667642$ |
| $2$ | $0.27067057$ | $6.7667642$ |
| $3$ | $0.18044704$ | $4.5111761$ |
| $4$ | $0.09022352$ | $2.255581$ |
| $5$ | $0.03608941$ | $0.90222352$ |
| $6$ | $0.0165631$ | $0.4140902$ |
|   | $\sum\limits f_{X}(x|\lambda)=1$ | - |



