Metadata:
Fecha: 01-09-2023
Hora: 07:19
Título: 2.2 Método de las funciones de distribución.

## Método de las funciones de distribución.
Sea $X$ una variable aleatoria con función de densidad $f(x)$ y $\rho$ una función de $X$, entonces la variable aleatoria $Y=\rho(x)$ con función de distribución $F_Y(y)=\mathbb{P}(Y\leq y)$, $f(y)$ se puede calcular al integrar la región para la cual $Y\leq y$. Además, la función de densidad de la variable $Y$ se puede calcular al derivar $F_{Y}(y)$.

#### Ejemplo 2.
Encuentra la función de densidad de la variable $Y$, si $Y=3X-1$ donde $$f(x)=\begin{cases} 2x&0\leq x\leq1\\ 0&\text{c. o. c.} \end{cases}$$
**Solución:**
$$\begin{align*} F_{Y}(y)&=\mathbb{P}(Y\leq y)\\ &=\mathbb{P}(3x-1\leq y)\\ &=\mathbb{P}(3x\leq y+1)\\ &=\mathbb{P}\Big(x\leq\frac{y+1}{3}\Big)\\ &=\int_{0}^{\frac{y+1}{3}}f(x)\ dx\\  \end{align*}$$
Si $y=-1$, $\frac{y+1}{3}=0$
- Si $y<-1$, entonces $F_{Y}(y)=0$.
Si $y=2$, $\frac{y+1}{3}=1$
- Si $y>2$, entonces $F_{Y}(y)=1$.
$$\begin{align*} &=\int_{0}^{\frac{y+1}{3}}2x\ dx\\ &=\frac{(y+1)^{2}}{9} \end{align*}$$ $$F_{Y}(y)=\begin{cases} 0&\text{si }y<-1\\ \frac{(y+1)^{2}}{9}&\text{si }-1\leq y\leq2\\ 1&\text{si }y>2 \end{cases}$$ derivamos a $F_{Y}(y)$ para obtener a $f_{Y}(y)$ $$f_{Y}(y)=\begin{cases} \frac{2}{9}(y+1)&\text{si }-1\leq y\leq 2\\ 0&\text{c. o. c.} \end{cases}$$

#### Ejemplo 3.
La función de densidad conjunta de $X_{1}$ y $X_{2}$ está dada por $$f(x_{1},x_{2})=\begin{cases} 3x_{1}&0\leq x_{2}\leq x_{1}\leq 1\\ 0&\text{c. o. c.} \end{cases}$$
Encuentra la función de densidad $Y=X_{1}-X_{2}$.
**Solución:**
$$\begin{align*} F_{Y}(y)&=\mathbb{P}(Y\leq y)\\ &=\mathbb{P}(X_{1}- X_{2}\leq y) \end{align*}$$ ![[Pasted image 20230901080221.png|500]]
$$\begin{align*} &=1-\mathbb{P}(X_{1}-X_{2}\geq y)\\ &=1-\int_{y}^{1}\int_{0}^{x_{1}-y}f(x_{1},x_{2})\ dx_{2}\ dx_{1}\\ &=1-\int_{y}^{1}\Bigg[\int_{0}^{x_{1}-y}3x_{1}\ dx_{2}\Bigg]\ dx_{1}\\ &=1-\int_{y}^{1}\Bigg[ 3x_{1}x_{2}\Big|_{0}^{x_{1}-y} \Bigg]\ dx_{1}\\ &=1-\int_{y}^{1}\Big[ 3x_{1}^{2}-3x_{1}y \Big]\ dx_{1}\\ &=1-x_{1}^{3}-\frac{3}{2}x_{1}^{2}y\Big|_{y}^{1}\\ &=1-\Big[ 1-\frac{3}{2}y-\big( y^{3}-\frac{3}{2}y^{3} \big) \Big]\\ &=1-\Big[ 1-\frac{3}{2}y+\frac{1}{2}y^{3} \Big]\\ &=\frac{3}{2}y-\frac{1}{2}y^{3}\\ &=\frac{1}{2}\big( 3y-y^{3} \big) \end{align*}$$
$$F_{Y}(y)=\begin{cases} 0&\text{si }y<0\\ \frac{1}{2}(3y-y^{3})&\text{si }0\leq y\leq 1\\ 1&\text{si }y>1 \end{cases}$$ derivamos $\frac{d\big( F_{Y}(y) \big)}{dy}$ $$f_{Y}(y)=\begin{cases} \frac{3}{2}-\frac{3}{2}y^{2}&\text{si }0\leq y\leq 1\\ 0&\text{c. o. c.} \end{cases}$$
