Metadata:
Fecha: 01-09-2023
Hora: 08:13
Título: 2.3 Método de las transformaciones.

## Teorema de cambio de variable.
Sea $X$ una variable aleatoria continua con valores en el intervalo $(a,b)\in\mathbb{R}$ y con función de densidad $f_{X}(x)$. Sea $\rho(a,b)\rightarrow\mathbb{R}$ una función continua, estrictamente creciente o decreciente y con inversa diferenciable.
Entonces la variable aleatoria $Y=\rho(x)$ toma valores en el intervalo $\rho(a,b)$ y tiene función de densidad $$f_{Y}(y)=\begin{cases} f_{X}\big(\rho^{-1}(y)\big)\ \ \ \Big| \frac{d\big( \rho^{-1}(y) \big)}{dy} \Big|&\text{si }y\in\rho(a,b)\\ 0&\text{c. o. c.} \end{cases}$$

#### Ejemplo 4.
Sea $X\sim\text{Unif}(0,1)$ y $\rho(x)=-\frac{1}{\lambda}\text{Ln}(x)=Y$. Obtén $f_{Y}(y)$.
$$f_{X}(x)=\begin{cases} 1&0\leq x\leq 1\\ 0&\text{c. o. c.} \end{cases}$$
$$\begin{align*} \text{si }x=1,&\ \rho(1)=-\frac{1}{\lambda}\text{Ln}(1)=0\\ \text{si }x=0,&\ \rho(0)=-\frac{1}{\lambda}\text{Ln}(0)=\infty \end{align*}$$
**Solución:**
Para obtener $\rho^{-1}(y)$, se tiene que $$\begin{align*} -\frac{1}{\lambda}\text{Ln}(x)&=y\\ \text{Ln}(x)&=-\lambda y\\ x=e^{\lambda y} \end{align*}$$
Por lo tanto $$\rho^{-1}(y)=e^{-\lambda y}$$ $$f_{Y}(y)=\begin{cases} 1\ \ \ \Big| -\lambda e^{-\lambda y} \Big|&\text{si }y\in(0,\infty)\\ 0&\text{c. o. c.} \end{cases}$$ $$f_{Y}(y)=\begin{cases} \lambda e^{-\lambda y}&y\in(0,\infty)\\0&\text{c. o. c.} \end{cases}$$ $$Y\sim\exp(\lambda)$$

#### Ejemplo 5.
Si $Y=-4X+3$ donde $$f(x)=\begin{cases} 2x&0\leq x\leq 1\\ 0&\text{c. o. c.} \end{cases}$$
