
Si $$\epsilon_{i}=Y_{i}-\beta_{0}-\beta_{1}x_{i}$$
Entonces $$\begin{align*} SS_{\epsilon}&=\sum\limits_{i=1}^{n}\epsilon_{i}^{2}\\ &=\sum\limits_{i=1}^{n}(Y_{i}-\beta_{0}-\beta_{1}x_{i})^{2} \end{align*}$$
$$\begin{align*} \dfrac{d\ SS_{\epsilon}}{d\ \beta_{0}}&=2\sum\limits_{i=1}^{n}(y_{i}-\beta_{0}-\beta_{1}x_{i})(-1)\\ &=-2\sum\limits_{i=1}^{n}(y_{i}-\beta_{0}-\beta_{1}x_{i}) \end{align*}$$
$$\begin{align*} \dfrac{d\ SS_{\epsilon}}{d\ \beta_{1}}&=2\sum\limits_{i=1}^{n}(y_{i}-\beta_{0}-\beta_{1}x_{i})(-x_{i})\\ &=2\sum\limits_{i=1}^{n}(-x_{i}y_{i}+\beta_{0}x_{i}+\beta_{1}x_{i}^{2}) \end{align*}$$
Si $\dfrac{d\ SS_{\epsilon}}{d\ \beta_{0}}=0$, entonces $$-2\sum\limits_{i=1}^{n}(y_{i}-\beta_{0}-\beta_{1}x_{i})=0\Longleftrightarrow n\beta_{0}+\beta_{1}\sum\limits_{i=1}^{n}x_{i}=\sum\limits_{i=1}^{n}y_{i}$$
Si $\dfrac{d\ SS_{\epsilon}}{d\ \beta_{1}}=0$, entonces $$2\sum\limits_{i=1}^{n}(-x_{i}y_{i}+\beta_{0}x_{i}+\beta_{1}x_{i}^{2})=0\Longleftrightarrow\beta_{0}\sum\limits_{i=1}^{n}x_{i}+\beta_{1}\sum\limits_{i=1}^{n}x_{i}^{2}=\sum\limits_{i=1}^{n}x_{i}y_{i}$$


**Utilizar la regla de Cramer para resolver el siguiente sistema de ecuaciones**

$$\begin{bmatrix} n&\sum\limits x_{i}&\vdots&\sum\limits y_{i}\\ \sum\limits x_{i}&\sum\limits x_{i}^{2}&\vdots&\sum\limits x_{i}y_{i} \end{bmatrix}$$


 El siguiente paso es mostrar que $\hat{\beta_{0}}$ y $\hat{\beta_{1}}$ minimizan la $SS_{\epsilon}$. Esto se harÃ¡ mostrando que la matriz Hessiana es definida positiva.